「未變一國一制仍會爭取」

「未變一國一制仍會爭取」

1985年基本法起草委員會中，司徒華是其中一名民主派人士。

【本報訊】要找民主派中人如數家珍訴說《基本法》前世今生，人選寥寥可數。當年59名《基本法》起草委員有23名是港人，只有李柱銘及司徒華是民主派，兩人在六四後同因不滿中共血腥鎮壓而退出草委會。李柱銘坦言香港一日未變一國一制，仍會爭取真正落實《基本法》，唯一令他心痛的是，他們未有成果，卻要一班年輕人承受拘捕打壓，談到此處，身經百戰的大狀也不禁哽咽。

相關新聞：北京扭曲條文 法不成法

曾提出主權換治權

李柱銘受訪時由1982年9月14日這一天說起，他當時首次到訪北京，以時任大律師公會主席身份，帶領法律界交流團，但搞手其實是任副團長的著名左派律師廖瑤珠。當時行程加插與港澳辦副主任李後及秘書長魯平討論香港前途問題，「我當下認為要憑良心講，話如果想收回香港，又想香港繼續安定繁榮，係魚與熊掌不能兼得」，他提出「主權換治權」建議，甚至連獨立都有提及，最終不歡而散。李之後獲中方委任參與《基本法》起草，亦是他從政起點，「覺得面臨九七，如果走咗去好自私好衰仔，過唔到自己，所以希望盡自己能力去保住法治精神，保障香港人嘅人權同自由。」

《基本法》頒佈至今30載，李柱銘坦言對這部尚且行得通、卻被中共肆意破壞的法律，感極度痛心，惟中共一日未宣佈實施一國一制，仍會堅持爭取。那可曾痛心至淚流？電話筒另一端沉默片刻，然後傳來哽咽聲音：「我係為啲年輕人，我爭取咁多年，爭取唔到成果，唔係我去坐監，係啲年輕人去坐監，呢樣我真係頂唔順……呢班係最優秀嘅年輕人，邊個政府會唔想有呢批年輕人？全部為正義、公平、理想而付出，我唔明啲高官點樣睇，仲係咁叫警察拉人，由得佢哋打人，點解要打佢啫？警察一個都冇拉到。我唔緊要，我預備付出，但見到年輕人咁，我哋點過得去？」

■記者陳珏明

講乜鳩都無用
無人想比中共統治